潘焯鴻轟無視漏水等問題如交白卷

潘焯鴻轟無視漏水等問題如交白卷

沙中調查委員會被指只針對鋼筋接駁螺絲帽的問題。

【本報訊】沙中綫調查委員會一方面被指「僭建」工程安全「新標準」，一方面又似未盡調查之責。按職權，委員會需調查「扎鐵」及「引起公眾安全」的工程情況，以及是否按合約進行；惟中科董事潘焯鴻批評，委員會只針對鋼筋接駁螺絲帽的問題，其他如漏水、抗剪箍筋（shear link）缺失、以及用「鑽窿種鐵」代替螺絲帽接駁等涉及安全隱憂，卻未有深入調查，形同「交白卷」。中期報告主要引述三名海外專家的意見，亦刻意「遺漏」分別由政府及中科聘請的兩名專家觀點。

相關新聞：為專家「設限」毋須研符法規與否

「遺漏」兩專家觀點

潘焯鴻詳列10項庭上曾披露與合約不符、但委員會未有深入調查的部份，當中包括連續牆至去年5月仍出現裂痕及漏水、工程期間有人以「鑽窿種鐵」代替螺絲帽接駁，而用作扣緊鋼筋的抗剪箍筋亦有缺失等，惟委員會未有就上述問題的涉及數量、位置及補救措施作深入調查。

潘直斥政府就調查委員會訂立的職權範圍非常清晰，若委員會在聆訊期間發現其他工程安全問題，均需向政府交代，「但佢冇交代，亦都冇查過」，批評委員會「交白卷」。

第一階段聆訊共有五名獨立結構工程專家出庭作供，但中期報告主要引述其中三名專家證人的看法，由政府委聘的港大土木工程系教授及系主任區達光，以及由中科委聘的港大土木工程系副教授楊德忠的意見均被「消失」。翻查資料，區達光及楊德忠的觀點，與其他三位專家證人並不一致，區達光更於去年12月提交建議，指就抗剪箍筋缺失的問題，需作進一步調查，若抗剪力不足，需進行加固。但其建議不但未納入中期報告內，報告更反指一眾專家均認為抗剪箍筋的缺失對結構影響無足輕重。

■記者伍雅謙

上一則
上一則
指調查委員會無權裁紅磡站安全 中科擬入稟斥報告僭建標準

下一則
下一則
為專家「設限」毋須研符法規與否

為專家「設限」毋須研符法規與否
指調查委員會無權裁紅磡站安全中科擬入稟 斥報告僭建標準